%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Dérivée $n$-ième et application]
Soit $n\in \N*$, et $(a,b)\in \R^2$. Calculer la dérivée $n$-ième de la fonction $x\donne (x-a)^n(x-b)^n$.

En déduire la valeur de $\ds{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}^2}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Notons $f$ et $g$ les fonctions définies sur $\R$ par
\[ f:x\mapsto (x-a)^n \qeq g:x\mapsto (x-b)^n. \]
Les fonctions $f$ et $g$ étant des fonctions polynomiales, elles sont de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$. De plus, pour tout entier $k\in \interent{0 n}$ :
\[ f^{(k)}:x\mapsto n(n-1)\hdots(n-k+1)(x-a)^{n-k} \qeq g^{(k)}:x\mapsto n(n-1)\hdots (n-k+1)(x-b)^{n-k}. \]
La formule de Leibniz nous garantit alors que, pour tout réel $x$ :
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
 (f\cdot g)^{(n)}(x) &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}(x)g^{(n-k)}(x)\\
 &=  \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}n(n-1)\hdots(n-k+1)(x-a)^{n-k} \times n(n-1)\hdots (n-(n-k)+1)(x-b)^{n-(n-k)}\\
 &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \frac{n!}{(n-k)!} \frac{n!}{k!} (x-a)^{n-k}(x-b)^{k}\\
 &= n! \sum_{k=0}^n \left(\binom{n}{k}\right)^2 (x-a)^{n-k}(x-b)^{k}
\end{align*}
On prend alors $a=b=0$. Cela donne
\begin{align*}
 \left(f\cdot g\right)^{(n)}(x) &= n! \sum_{k=0}^n \left( \binom{n}{k}\right)^2 x^{n-k}x^{k}\\
 &= n! x^n \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}^2
\end{align*}
Or, dans ce cas, $f:x\mapsto x^{2n}$ de dérivée $n$-ième \[ f^{(n)}:x\mapsto 2n(2n-1)\hdots(2n-n+1)x^n=\frac{(2n!)}{n!}x^n.\]
L'égalité donne alors, pour tout réel $x$
\begin{align*}
n! x^n \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}^2 &= \frac{(2n)!}{n!}x^n
\end{align*}
soit
\[ \boxed{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}^2 = \frac{(2n)!}{n!n!} = \binom{2n}{n}.}\]
}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
